Birim ve ortalamalar
birim istatistik çalışmalarında hakkında bilgi sahibi olunmaya çalışılan yığın olay niteliğindeki ölçülebilir olay veya olguların her biri birimdir

Maddi ve maddi olmayan birim
maddi birim elle tutulur gözle görülebilir özellikte olan maddi varlığa sahip birimlerdir
maddi olmayan elle tutulamayan görülemeyen maddi olmayan birimlerdir

devamlı birim ani birim
bir defada olup bitmeyen ve istendiği zaman hakkında araştırma yapılabilecek birimlerdir ör motorlu taşıt,kütüphane binası..
devamlı birim devamlı mevcut olmayan belli şartlar olduğunda ölçülebilen sayılabilen birimlerdir
ör doğal afetler

gerçek birim varsayımsal birim
gerçek birim gerçekten olandır ör öğretmen
varsayımsal birim varsayımsal olandır ör 10 kişilik grubun içinden 5 er kişilik gruplardan her biri varsayımsal birimdir

geometrik ortalama gözlem sonuçlarının her biri bir önceki gözlem sonucuna bağlı olarak değişiyorsa ve bu değişmenin hızı saptanmak istenirse geometrik ortalama kullanılmalıdır kısaca G ile gösterilir veri değerlerinin pozitif olması gerekir

doğal birim doğal olmayan birim
parçalandığı yada birleştirildiğinde özelliğini kaybeden birim
ör öğrenci bilgisayar 
doğal olmayan birim 
parçalandığında özelliğini kaybeden birim ör tarla ekmek

harmonik ortalama ekonomik olaylarda 1 birim ile alınan ortalama miktara veya mamülün bir biriminin üretimi için harcanan ortalamaya gereksinim duyulduğunda kullanılır H ile gösterilir

iki veri için geçerli H 
A aritmetik ortalama ise
G = A.H nin kareköküdür

varyans mümkün bütün değerlerin beklenen değer veya ortalamadan uzaklıklarının karelerinin ortalamasıdır

standart sapma varyansın kareköküdür
ölçüm birimine göre ya std yada varyans kullanılır eğer kg gibi bir ölçüm değerinin yayılımını ölçeceksek kilogramın karesini alamayacağımızdan std kullanmalıyız

standart moment ortalamaya göre momentin standart sapmaya bölünmesi
ortalamaya göre moment her elemanın ortalamadan farkının toplamının frekansların toplamına bölünmesidir

Karekök ortalama; matematikte root mean square (kısaltması RMS ya da rms) ayrıca kuadratik ortalama olarak da bilinir. Değişen miktarların büyüklüğünün ölçülmesinde kullanılan istatistik bir ölçüttür. Değişimin artı ve eksi yönde olduğu dalgalarda özellikle çok faydalıdır.

Sürekli olarak değişen bir fonksiyonun sürekli olmayan değer serisi için hesaplanabilir. Karekök ortalama ismi karelerin ortalamasının karekökünün alınmasından gelir.

standart sapma her elemanın karesinin her elemanın toplamının karesinin frekansların toplamına bölümünün farkıdır

çarpıklık
pearson ölçüsü
ortalamanın moddan farkının örnek standart sapmasına bölümüdür
simetrik serilerde sıfır, sola çarpıklarlarda negatif, sağa çarpıklarda pozitif çıkar
2.pearsın çarpıklık ölçüsü
ortalamanın medyandan farkının 3 katının örnek standart sapmaya bölünmesidir.

aşırı asimetrik serilerde 2.pearson çarpıklık ölçüsü kullanılır


Fri Dec 09 2022 11:27:22 GMT+0300 (GMT+03:00)
